\section{Разработка и развитие методики измерений и обработки экспериментальных данных.}
\label{sect:exp_setup}

\begin{figure}[h]\label{img:exp_setup}
\center{\includegraphics[width=1\linewidth]{P348.0.2.2}}
\caption{Экспериментальная установка. S0, S1 --- сцинтилляционные счётчики 1 и 1,
MM1 -- MM4 --- трековые детекторы Micromega, Magnet --- дипольный магнит,
Vacuum vessel --- вакуумная труба, BGO SR counters --- счётчики синхротронного
излучения BGO кристаллы, H1, H2 --- годоскопы 1 и 2, Target --- ЭМ-калориметр,
Veto --- вето счётчик 1, HCAL --- адронный калориметр, MUON1 -- MUON3 --- мюонные
счётчики.}
\end{figure}

Экспериментальная установка разрабатываемая специально для поиска канала
реакции~$A' \rightarrow invisible$ схематично изображена на рис.~\ref{img:exp_setup}.
Постановка такого эксперимента требует очень чистого электронного пучка.
Примесь других заряженных частиц в пучке должна быть меньше чем~$10^{-2}$.
Установка включает в себя 4 трековых детектора Micromega (3 из них смонтированы
внутри вакуумной трубы диаметром 159 мм, помещённую в магнитное
поле~$\simeq1.5~T$), 2 годоскопа, высокоэффективный вето счётчик 1,
два сцинтилляционных счётчика (пропорциональные камеры), комбинацию
электромагнитного калориметра типа «шашлык» и адронного калориметра высокой
степени герметичности, для детектирования всех финальных состояний продуктовых
реакции $e^{-} Z \rightarrow e^{-} Z A'$. Вторая вакуумная труба, расположенная
между магнитом и ЭМ-калориметром, протяжённостью 15 м установлена для предотвращения
поглощения фотонов синхротронного излучения, которые регистрируют 8 кристаллов BGO.  

Методика поиска искомой реакции состоит в следующем. Тёмные фотоны $A'$ образуются
в результате смешивания с квази-реальными фотонами электромагнитных взаимодействий,
которые, в свою очередь, образуются в результате рассеяния первичных электронов
на ядрах в ЭМ-калориметре:
\begin{equation}
\label{equation:invisible_mode}
e^{-} Z \rightarrow e^{-} Z A', A' \rightarrow ivisible.
\end{equation}

Такая реакция, как правило, происходит в пределах одной радиационной длины
($X_0$) ЭМ-калориметра. Образовавшийся $A'$ далее проходит всю установку без
взаимодействия и распадается на $e^{-}e^{+}$ вне детектора, или может
распасться на две гипотетических частицы, которые тоже пройдут всё вещество
детекторного комплекса без взаимодействий. В случае, если в процессе развития
ЭМ-ливня $A$ не образуется, ЭМ-калориметр служит поглотителем ($\simeq 30 X_0$)
для всей энергии первичного электрона и утечки в вето счётчик 1 незначительны.
В случае, если в результате развития ЭМ-ливня образуется $A'$ --- в ЭМ-калориметре
остаётся $E_1 = fE_0$. Оставшаяся часть энергии $E_2 = (1-f)E_0$ первичного
электрона уносится (через всю оставшуюся часть установки --- без взаимодействия)
тёмным фотоном ($A'$) или продуктами реакции $A' \rightarrow invisible$.

Кандидат на роль сигнала искомого события должен проявлять следующую сигнатуру:

\begin{equation}
\label{equation:signature}
S_{A'} = H1 \times H2 \times ECAL(E_{ECAL} < E_0) \times \overline{Veto \times HCAL},
\end{equation}

другими словами, наличие сигнала от годоскопов 1 и 2, сигнала от ЭМ-калориметра
(меньшего чем энергия первичного пучка) и, в тоже время, отсутствие сигналов от
вето-счётчика 1 и адронного калориметра. Также, такая реакция должна проявляться
в следующем:

\begin{enumerate}
\item Начальная точка развития ЭМ-ливня в ЭМ-калориметре должна быть локализована
в нескольких начальных радиационных длинах.
\item Продольная и поперечная формы ливня должны соответствовать обычному
ЭМ-ливню.
\item Отношение энергии, выделенной в ЭМ-калориметре к энергии первоначального
электрона $f \lesssim 0.5$.
\item Отсутствует энерговыделение в вето-счётчике 1 и адронном калориметре.
\end{enumerate}

Одним из основных источников фона в данном эксперименте является возможное наличие
большого вклада в низкоэнергетической части распределения электронов по энергии.
Этот низкоэнергетический вклад связан со взаимодействием электронов с пассивным
материалом: входными окнами, коллиматорами, остаточным газом и т.д.

Другим источником низкоэнергетических электронов являются распады пионов и мюонов.
Неопределённости возникающие из-за отсутствия точной информации о количестве материала
на участке подготовки пучка являются самым крупным источником систематической
погрешности при вычислении отношения и характере энергетического распределения
такого рода низкоэнергетических электронов. Следовательно, чувствительность
эксперимента будет иметь сильно выраженную зависимость от наличия таких электронов,
поэтому очень важными становятся меры по дискриминации такого фона. Избавиться от
этого фона на высоких энергиях (используя стандартные техники, такие как Черенковские
счётчики) практически невозможно. Имеется возможность идентифицировать электроны
путём детектирования их синхротронного излучения. К примеру в \cite{Dworkin1986412}
демонстрируется возможность детектирования сихротронного излучения пропорциональными
камерами, заполненными ксеноном. В данном эксперименте используется система мечения
для высокоэнергетических электронов, также использующая технику детектирования
синхротронного излучения, генерируемого электронами первичного пучка в дипольном
магните. Основная идея заключается в том, что критическая энергия фотона
синхротронного излучения $(\hbar \omega)^c_\gamma \propto E^3_0$ и низкоэнергетические
электроны могут быть исключены введением условия на энергию регистрируемого фотона
синхротронного излучения $E_\gamma > 0.3 (\hbar \omega)^c_\gamma$. Здесь роль
детектора синхротронного излучения выполняют кристаллы BGO.

Основные характеристики, используемых в эксперименте детекторов, представлены в таблице~\ref{table:summary}. 

\begin{center}
\begin{longtable}{|r|p{4.5cm}|}
\caption{Основные характеристики, используемых в эксперименте детекторов}
\label{table:summary}
\endfirsthead

\hline
\endhead

\hline
\endfoot

\hline

    \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{ЭМ-калориметра}}\\
    \hline
	назначение                                     & Измерение энергии, получение профиля ЭМ-ливня $e/\pi$-сепарация\\	
	геометрические размеры                                   & $\sim 230 \times 230 \times 450 ~\text{mm}^3$ \\
	вес                                                   & $\sim$ 230 kg \\
    ЭМ-калориметр --- матрица $6\times6$, каждая с размерами   & $38.2 \times 38.2 \times 450 ~\text{mm}^3$\\
	число слоёв (каждый слой: 1.50 mm Pb + 1.50 mm Sc)   & 150 слоёв или 40 рад. длин ($\text{X}_0$), или 1.56 ядерных длин\\
	Preshower-часть                                        & 16 слоёв($\sim 4.27 ~\text{X}_0$) \\
	Shower-часть                                             & 134 слоёв($\sim 35.73 ~\text{X}_0$) \\
	Энергетическое разрешение                                & $\Delta E/E \simeq 0.09/\sqrt{E}$ + 0.01\\ 
	X,Y разрешение                                           & $\simeq 1 ~\text{mm}$\\
	$e/\pi$-сепарация                                                  & $\lesssim 10^{-2}$ \\
	частота событий: до                                        & $\sim 10^7 ~\text{e}^-$ за спилл, \\
	                                                         & $10^{12}$ -- $10^{13}$ $\text{e}^-$ за полный цикл\\
\hline

	\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Модуль адронного калориметра}}\\
	\hline
	назначение                                                           & детектирование вторичных частиц($\pi,~p,~n$)\\	
	число модулей                                                     & 4\\
	геометрические размеры                                                & $\sim$ 600 $\times$ 600 $\times$ 1536 $\text{mm}^3$\\
	вес                                                                & $\sim$ 3500 kg\\	
	Диапазон рабочих энергий                                              & $0.5\div120 ~\text{GeV}$\\
	энергетическое разрешение                                                & $\Delta E/E \simeq 0.62/\sqrt{E}$\\
	число фотоэлектронов, произведённых MIP в модуле                      & $\simeq$ 150 -- 250 ph. e\\
	$\pi$--герметичность                                                    & $\simeq 10^{-9}$\\
	Ядерная длина                                            & $\approx 7 \lambda$\\
	число слоёв (каждый слоё: 25 mm Fe + 4 mm Sc)                   & 48\\
	длина слоя ( 25 mm Fe + 9 mm промежуток)                                & 34 mm\\
	число сегментов в модуле                                              & 9\\
	размер сигмента                                                             & $192 \times 194 ~\text{mm}^2$\\
	Светопроводящее волокно                                              & BCF91a, 1 mm диаметр\\
	частота событий                                                       & до $10^7 ~\text{e}^-$ за спилл\\
\hline

	\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Straw-камера}}\\
	\hline
	назначение                                                          & $\text{e}^-$-трэкинг\\	
	число камер                                               & 4\\
	размеры чувствительной области                                  & $200 \times 200 ~\text{mm}^2$\\
	используемая смесь газа                                & Ar -- 78 \%, $\text{CO}_2$ -- 20 \%, $\text{O}_2$ -- 2 \%\\
	анод                                                & 20 $\mu$m\\
	каптоновый(многослойная полимидная плёнка) катод                      & 50 $\mu$m\\
	\textbf{2mm Straw Рад. длина}                              & $2.1 \times 10^{-3} \text{X}_0$\\ 
	\textbf{2mm Straw Ядерная длина}                    & $0.94 \times 10^{-3} \lambda_\text{I}$\\
	\textbf{6mm Straw Рад. длина}                              & $3.5 \times 10^{-3} \text{X}_0$ \\
	\textbf{6mm Straw Ядерная длина}                    & $1.45 \times 10^{-3} \lambda_\text{I}$\\
	рабочее напряжение для 2 mm straw(коэф. газового усиления $5 \cdot 10^5$)    & 1180 V\\
	рабочее напряжение для 6 mm straw(коэф. газового усиления $5 \cdot 10^5$)    & 1630 V\\
	рабочее плато напряжения                                                 & $\simeq$ 200 V\\
	скорость дрейфа                                                   & 20 -- 30 mm/us\\
	скорость сбора электронов для 2 mm straw                          & $\simeq$ 25 ns\\
	скорость сбора электронов для 6 mm straw                          & $\simeq$ 80 ns\\
	ожидаемая эффективность для одного слоя для 2 mm straw & $\sim$ 60 \%\\
	Разрешение по импульсам (100 ГэВ)                                      & $\Delta P/P \simeq$ 2 \%\\

\hline	
	\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Beam counters S0, S1 and hodoscopes H1, H2}}\\
	\hline
	назначение                                  & $\text{e}^-\text{e}^+$-детектирование, трэкинг\\	
	S1 диаметр                              & 42 mm\\
	S1 толщина сцинтилляционного слоя        & 3 mm\\
	\textbf{S1 Рад. длина}             & $7.75 \times 10^{-3} \text{X}_0$\\
	\textbf{S1 Ядерная длина}   & $4.15 \times 10^{-3} \lambda_\text{I}$\\
	S2 диаметр                              & 35 mm\\
	S2 толщина сцинтилляционного слоя        & 3 mm\\
	\textbf{S2 Рад. длина}             & $7.75 \times 10^{-3} \text{X}_0$\\
	\textbf{S2 Ядерная длина}   & $4.15 \times 10^{-3} \lambda_\text{I}$\\	
	S3 диаметр                              & 32 mm\\
	S3 толщина сцинтилляционного слоя                    & 5 mm\\
	\textbf{S3 Рад. длина}             & $1.26 \times 10^{-2} \text{X}_0$\\
	\textbf{S3 Ядерная длина}   & $6.75 \times 10^{-3} \lambda_\text{I}$\\
	Диаметр отверстия в вето счётчике 1                       & 40 mm\\
	\textbf{Рад. длина вето счётчика 1}           & $4.84 \times 10^{-4} \text{X}_0$\\
	\textbf{Ядерная длина вето счётчика 1} & $2.6 \times 10^{-4} \lambda_\text{I}$\\	
\hline
	Длина сцинтиляционного слоя годоскопа                   & 3 mm\\
	\textbf{Рад. длина годоскопа}             & $2.9 \times 10^{-2} \text{X}_0$\\
	\textbf{Ядерная длина годоскопа}   & $1.56 \times 10^{-2} \lambda_\text{I}$\\
	пространственное разрешение                              & $\simeq$ 1 mm\\
	разделение двух треков $\Delta R$                  & $\gtrsim$ 3 mm\\
	частота событий                                      & до $10^6$ за спилл\\
\hline

	\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Decay volume}}\\
	\hline
	назначение        & снижение взаимодействия вторичных частиц\\
	диаметр       & $\simeq$ 26 cm\\
	длина         & 15 m\\
	толщина стенок & 6mm Al($6.74 \times 10^{-2} \text{X}_0$, $1.51 \times 10^{-2} \lambda_\text{I}$)\\
	наполнение        & He или вакуум $\lesssim10^{-5}$ Torr\\ 

\hline
	\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Veto counter}}\\
	\hline
	назначение              & детектирование низкоэнергетических заряженных частиц\\
	геометрические размеры  & $55 \times 55 \times 5 ~\text{cm}^3$\\
	mip эффективность         & $\lesssim 10^{-3}$\\
	частота событий              & до $10^5$ за спилл\\

\hline

	\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{BGO array}}\\
	\hline
	назначение                & детектирование фотонов СИ в пределах 1 -- 100 MeV\\
	диаметр кристалла       & 61 mm\\
	длина кристалла         & 200 mm\\
	толщина                  & 200 mm\\
	энергетическое разрешение      & $\Delta E/E \simeq 3\%$ для 1 МэВ\\
	временное разрешение        & $\simeq$ 2 ns\\
	частота событий (1--30 МэВ) & до $10^6~\gamma$ за спилл\\
	                       & $\simeq 10^{11}$ за весь цикл\\
	Светосбор               & EMI PMT 9603\\
	                       
\hline	                         	 
	\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Трековый детектор Micromegas}}\\
	\hline
	назначение                             & $e^-$ трэкинг\\	
	\textbf{Рад. длина}           & $1.72 \times 10^{-2} \text{X}_0$\\ 
	\textbf{Ядерная длина} & $1.9 \times 10^{-3}$\\	
	число детекторов                  & 4\\
	диаметр                            & 80 mm\\
	Импульсное разрешение для 100 ГэВ      & $\Delta P/P \simeq 2\%$\\
	пространственное разрешение XY               & $\simeq 100 \mu m$\\
	частота регистрируемых событий                   & $\sim 10^5 ~\text{e}^-$ за спилл\\  
	
	
	
\hline
\end{longtable}
\end{center} 

%1 --J. S. Dworkin, P. T. Cox, E. C. Dukes, O. E. Overseth, R. Handler, R. Grobel, A. Jaske and
%B. Lundberg et al., Nucl. Instrum. Meth. A 247, 412 (1986).
